\documentclass{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{minted}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{pythontex}
\setpythontexlistingenv{listing2}
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={red!50!black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor=blue
}
\let\oldhref\href
\renewcommand{\href}[2]{\oldhref{#1}{\bfseries#2}}

\usepackage[top=1cm, bottom=1cm, left=1cm, right=1cm]{geometry}
%\usemintedstyle{manni}
\usepackage{titling}
\usepackage{authblk}
\setlength{\droptitle}{-0.7in}

%\surroundwithmdframed{minted}
\definecolor{bg}{rgb}{0.95,0.95,0.90}
\title{Un Python en Latex ?}
\author{Nicolas TALABARDON}
\date{Dimanche 27 janvier 2019}
\affil{Lycée Emile LITTRÉ}

\setlength{\columnseprule}{0.5pt}

\begin{document}
\maketitle
\begin{multicols}{2}
\section{Du python dans le \texttt{.tex}(te)}
Pythontex permet d'exécuter du code python dans un document \LaTeX.\\
Nous pouvons donc simuler l'interaction avec l'interpréteur python pour illustrer un \og TD d'info \fg{} ou créer des macros en python pour gagner en efficacité sur la rédaction en latex.
\subsection{interactions simulées}
Pour illustrer un cours sur l'utilisation des variables en python, on peut directement saisir les commandes :
\begin{minted}{python}
\begin{pyconsole}
ma_super_variable = 0
ma_super_variable = ma_super_variable + 1
ma_super_variable
\end{pyconsole}
\end{minted}
Cela produira à la compilation le résultat suivant :
\begin{pyconsole}
ma_super_variable = 0
ma_super_variable = ma_super_variable + 1
ma_super_variable
\end{pyconsole}
%Pythontex est une extension latex que j'avais laissé de côté jusqu'à présent. Quand je voulais générer des passages de rédaction en tex depuis python, je copiais le résultat que m'affichait mon script et le collais dans mon document \LaTeX, ou bien je générais le document dans son entier.\\
\subsection{macros python}
Si il nous vient à l'idée d'utiliser python pour automatiser des tâches rébarbatives ou éviter les erreurs d'étourderie, on peut utiliser l'environnement \mintinline{latex}{pycode}.\\
Par exemple pour lister les diviseurs d'un entier :
\begin{minted}{python}
\begin{pycode}
def diviseurs_de(n):
    diviseurs = [str(k) for k in range(1,n) 
                       if k**2<= n and n % k == 0]
    diviseurs.append(str(n))
    message = "Les diviseurs de " + str(n) + " sont : "
    message += ', '.join(diviseurs[:-1])
    message += ' et ' + diviseurs[-1] + '.'
    return message
print(diviseurs_de(73) + r'\\')
print(diviseurs_de(76) + r'\\')
print(diviseurs_de(192) + r'\\')
\end{pycode}
\end{minted}
Ce code produira le contenu suivant dans le pdf généré :\\
\begin{pycode}
def diviseurs_de(n):
    diviseurs = [str(k) for k in range(1,n) 
                       if k**2<= n and n % k == 0]
    diviseurs.append(str(n))
    message = "Les diviseurs de " + str(n) + " sont : "
    message += ', '.join(diviseurs[:-1])
    message += ' et ' + diviseurs[-1] + '.'
    return message
print(diviseurs_de(73) + r'\\')
print(diviseurs_de(76) + r'\\')
print(diviseurs_de(192) + r'\\')
\end{pycode}
\ \\
Dans cet environnement, tout ce qui est affiché avec la commande \mintinline{python}{print} est interprété comme du contenu \LaTeX. \\
Cela ouvre de nombreuses possibilités (création de tableaux, de figures, de systèmes d'équations \ldots), le tout avec une mise en forme paramétrable à l'envie.\\
Par ailleurs, c'est vraiment du code python, à de très petites restrictions près. On peut donc importer des modules, créer des fichiers auxiliaires, y inscrire des données \ldots
\section{Installation de l'outil}

\subsection{les dépendances}
Avant tout, vous devez disposez sur votre ordinateur de :
\begin{itemize}
    \item un interpréteur python
    \item une distribution de latex avec le paquet pythontex
    \item de la librairie python pygments
\end{itemize}
Pour l'avant-dernier point, vous pouvez installer pythontex via un gestionnaire de paquets latex comme celui de miktex, mais il y a de fortes chances que vous l'ayez déjà.\\
Pour pygments, si vous avez installé la distribution python nommée anaconda, vous l'avez déjà, sinon \ldots Il faudra un jour que je parle de la façon recommandée d'installée des modules python : la commande \texttt{pip}. 

\subsection{la compilation}
Ensuite, pour compiler vos documents comprenant du code python, il faut exécuter successivement :\\
\begin{verbatim}
    compilation -> pythontex -> compilation.
\end{verbatim}
Pour cela, il faut configurer l'éditeur que vous utilisez avec votre mode de compilation préféré.\\
Dans texmaker, cela se réalise en créant une nouvelle commande utilisateur dans le menu :\\
\begin{verbatim}
utilisateur > commandes utilisateur > éditer commandes 
utilisateur.
\end{verbatim}
Pour une compilation avec pdflatex, la commande est \textbf{(en une ligne)}:\\
\begin{verbatim}
pdflatex -shell-escape %.tex|pythontex %.tex|
pdflatex -shell-escape %.tex|    
\end{verbatim}

\begin{center}
    Le fichier source de ce document, dans sa dernière version publiée, est disponible \href{https://framagit.org/tala/echantillons/raw/master/echantillons/echantillon2.tex?inline=false}{ici}\\
    Son contenu est réutilisable et modifiable selon les conditions de la licence Creative Commons :\\
    \ccbysa\href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr}{Attribution, Partage sous les mêmes conditions 4.0}\\
%Pour en savoir plus sur le projet dans son ensemble : \href{www.fundamath.org}{voir le site}\\
    Pour me contacter : \href{mailto:nicolas.talabardon@ac-caen.fr}{courriel}
\end{center}
\end{multicols}
\end{document}